\section{Вступление}

Сегодня сетевой анализ фондовых рынков является очень активной областью исследования. [Понадёргать ссылок и статей с ресёрч гейта] . Фондовый рынок можно представить как полный ненаправленный взвешанный граф, в котором вершины соответствуют исследуемые акции, а веса рёбер рассчитваются на основе некоторой меры близости, например корреляции Пирсона доходностей соответствующих акций(ссылка). Таким образом, имея подобное представление в виде гарфа, мы можем использовать всю мощь теории графов для анализа и исследования закономерностей и трендов фондовых рынков, а также для составления более дохожных портфелей.  Так, в работе ..(ссылка) сетевой анализ был применём для анализа российского рынка ценных бумаг. 
 

Однако, полный граф представляет собой достаточно сложную структуры для анализа. Например, полный граф со 100 вершинами имеет 4950 рёбер, а граф с 500 вершинами уже 124750 рёбер. Для упрощения такой структуры, используются различные процедуры фильтрации, позволяющие преобразовать исходный граф в иную сетевую структуру с меньшим числом рёбер, которая содержит лишь наиболее значимую для анализа информацию. Такими процедурами могут быть: построение максимального остовного дерева(maximum spanning tree), рыночного графа(market graph), а также клики и независимого множества максимального размера (maximum clique and maximum independent set), построенные на основе рыночного графа. В результате применения каждой их этих процедур, мы получаем подграф исходного рыночного графа, содержащий меньшее число рёбер. При этом оставшиеся отражают наиболее сильные, относительно принятой меры близости, зависимости между акциями.


Как нам подступится к неопределённости? Зайти с того, что подобные структуры не всегда получаются одинаковыми, так как веса графа построены на корреляции выборочной, а поэтому веса могут быть разными. А если разные веса, то структуры, полученные с помощью процедур фильтрации рёбер с этими весам тоже будут разные. Таким образом, анализ подобных структур может приводить в разным выводам в зависимости от измерений. Таким образом, актуальным становится вопрос: насколько можно доверять выводам, сделанным на основе анализа той или иной структуры? 

Работа с сетевыми структурами при анализе фондового рынка  должна включать оценку статистической неопределённости из-за стохастической природа временных рядов, котрыми являются данные о доходности акций. Сетевые структуры, построенные на основе данных из различных временных промежутков, могут различаться, а значит анализ подобных структур может приводить к разным выводам в зависимости от измерений. Таким образом, актуальным становится вопрос: насколько можно доверять выводам, сделанным на основе анализа той или иной структуры? 

В работе (ссылка) была изучена статистическая неорпеделённость различных процедур фильтрации. В ней были предложены две меры для оценки статистической неопределённости сетевых структур. Относительно одной из предложенных мер, экспериментальным путём была рассчитана статистическая неопределённость различных процедур фильтрации, а также была найдена наиболее стабильная относительно статистичекой неопределённости сетевая структура. Ею оказалась максимальная клика. 

В работе (ссылка) предполагалось, что доходности имели нормальное распределение, а мерой близости для создания сети стала выборочная корреляция Пирсона, и статистическая неопределённость была рассчитана только для таких начальных условий.

Цель моей работы - расширить результаты полученные в (ссылка), проведя серию экспериментов для оценки статистической неопределённости процедур фильтрации при иных начальных предположениях, а именно:
\begin{enumerate}
	\item Использование корреляции Пирсона в качестве меры близости, предполагая, что доходности акций имеют смешанное распределение нормального и распределения Стьюдента
	\item Использование вероятности совпадения знаков в качестве меры близости, предполагая, что доходности акций имеют смешанное распределение нормального и распределения Стьюдента
\end{enumerate}

Предположение о смешанном распределении позволит нам рассмотреть поведение неопределённости структур при постепенном отклонении от нормального распределения. Использование же вероятности совпадения знаков в качестве меры близости даст возможность изучить статистическую неопределённости структур  иного рода сети, основанной на имной мере близости.

Структура работы следующая. В разделе 2 мы формально определим сетевую структуру фондового рынка, детально опишем меры близости, а также процедуры фильтрации и алгоритмы для их применения. Также, будет приведён пример построения сети и применения к ней различных процедур фильтрации, основанный на реальных данных. В разделе 3 мы перейдём к рассмотрению подходов к изучению статистической неопределённости: изучим общий подход к оценке неопределённости, основанный на сравнении эталонной и выборочной сетей, определим меры неопределённости, формализуем понятия эталонной и выборочной сетей, а также понятие стабильности сетевой структуры относительно неопределённости. В разделе 4 представлены результаты экспериментов, а также их детальное описание. Результаты разибты на две части с различными мерами близости: корреляцией Пирсона и вероятностью совпадения знаков. В последнем разделе подведём итоги и сделаем вывод и полученных результатах. Приложение содержит исходный код для построения сетевых структур и их анализа.


